\documentclass[aspectratio=169,xcolor={dvipsnames,table}]{beamer}
\usepackage[no-math,deluxe,haranoaji]{luatexja-preset}
\renewcommand{\kanjifamilydefault}{\gtdefault}
\renewcommand{\emph}[1]{{\upshape\bfseries #1}}
\usetheme{metropolis}
\metroset{block=fill}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamertemplate{blocks}[rounded][shadow=false]
\usecolortheme[rgb={0.7,0.2,0.2}]{structure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Change alert block colors
%%% 1- Block title (background and text)
\setbeamercolor{block title alerted}{fg=mDarkTeal, bg=mLightBrown!45!yellow!45}
\setbeamercolor{block title example}{fg=magenta!10!black, bg=mLightGreen!70}
%%% 2- Block body (background)
\setbeamercolor{block body alerted}{bg=mLightBrown!25}
\setbeamercolor{block body example}{bg=mLightGreen!15}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{myPreamble4Slide.tex}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\title{English is fun.}
\subtitle{The girl playing in the yard is Jane.}
\author{}
\institute[]{}
\date[]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% TEXT
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

\begin{frame}[plain]
  \titlepage
\end{frame}

\section*{授業の流れ}
\begin{frame}[plain]
  \frametitle{授業の流れ}
  \tableofcontents
\end{frame}

\section{}
\subsection{}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{形容詞}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 \begin{frame}[plain]{形容詞 $+$ 名詞}
 \begin{enumerate}
  \item a big dog / big dogs
  \item a cute cat / cute cats
  \item a small box / small boxes
  \item an expensive car / expensive cars\hfill{\scriptsize expensive: 高価な}
  \item an interesting book / interesting books\hfill{\scriptsize interesting: おもしろい}
  \item an important question / important questions\hfill{\scriptsize important: 重要な}
 \end{enumerate}

\visible<2->{%
\begin{exampleblock}{Topic for Today}
名詞を修飾することばを「形容詞」といいます
\begin{itemize}\small
 \item 形容詞は名詞の前に置きます
 \item \fbox{\,$\text{(冠詞)}+\text{形容詞}+\text{名詞}$\,\,}\,\,\,は意味のかたまりになります
 \end{itemize}
     \end{exampleblock}
}
\mbox{}\hfill{\scriptsize \myaudio{./audio/021_N_ing_01.mp3}}
 \end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{現在分詞}
\subsection{現在分詞 $+$ 名詞}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[plain]{冠詞 $+$ ---ing $+$ 名詞}
 \begin{enumerate}
	 \item I looked at \fbox{the cat}.\hfill{\scriptsize {\fbox{$\text{冠詞}+\text{名詞}$}}}
	 \item I looked at \fbox{the cute cat}.\hfill{\scriptsize {\fbox{$\text{冠詞}+\text{形容詞}+\text{名詞}$}}}
	 \item I looked at \fbox{the sleeping cat}.\hfill{\scriptsize {\fbox{$\text{冠詞}+\text{\,\,---ing\,\,}+\text{名詞}$}}}
 \end{enumerate}

\visible<2->{%
\begin{exampleblock}{Topic for Today}
\Circled[fill color = white]{\,\,---ing\,\,}\,\,が名詞を修飾することがあります%
\hfill{\scriptsize つまり「形容詞」の役目をしています}

\begin{itemize}\small
 \item この\,\,\Circled[fill color = white]{\,\,---ing\,\,}\,\,は「～している」という意味
 \item この\,\,\Circled[fill color = white]{\,\,---ing\,\,}\,\,を「現在分詞」といいます
 \end{itemize}
     \end{exampleblock}
}
\mbox{}\hfill{\scriptsize \myaudio{./audio/021_N_ing_02.mp3}}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[plain]{Exercises}
日本語の意味になるよう(~~~~~~)の語を並べ替えましょう。先頭に来る語は大文字で始めてください\mbox{}\hfill{\scriptsize \myaudio{./audio/021_N_ing_03.mp3}}
 \begin{enumerate}
  \item あなたは歌っている女性を知っていますか。\\
	( you / singing / the / woman / do / know ) ?\\
	\visible<2->{Do you know the singing woman?}
  \item 沸騰しているお湯は熱い。
	( hot / is / water / boiling ) .\hfill{\scriptsize boil: 沸騰する}\\
	\visible<3->{Boiling water is hot.}
  \item あの眠っているネコはかわいい。
	That ( is / cat / sleeping ) cute.\\
	\visible<4->{That sleeping cat is cute.}
  \item 昇っている太陽が美しかった。
	( sun / was / rising  / the ) beautiful.\hfill{\scriptsize rise: 昇る}\\
	\visible<5->{The rising sun was beautiful.}
  \item 飛んでいる鳥を見てください。
	( at / birds / the / look / flying ) .\\
	\visible<6->{Look at the flying birds.}
 \end{enumerate}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{名詞 $+$ 現在分詞}
\begin{frame}[plain]{名詞 $+$ ---ing \ldots}
 \begin{enumerate} 
  \item<1-> The girl is Jane.\hfill{}{\scriptsize The girl($=\text{S}$)\,\,\,\,is($=\text{V}$)}
  \item<3-> The girl in the yard is Jane.%
	\hfill{}\visible<4->{\scriptsize The girl $\longleftarrow$\,\fbox{\,in the yard\,}}
  \item<5-> The girl playing in the yard is Jane.%
	\hfill{}\visible<6->{\scriptsize The girl $\longleftarrow$\,\fbox{\,playing in the yard\,}}
 \end{enumerate}

\visible<7->{%
\begin{exampleblock}{Topic for Today}
\Circled[fill color = white]{\,\,---ing\,\,}\,\,がほかの語句を伴うときは、
後ろから前の名詞を修飾します%

\begin{itemize}\small
 \item \Circled[fill color = white]{\,\,---ing\,\,}\,\, $\longrightarrow \text{\,\,名詞}$\hfill{\scriptsize the sleeping cat}
 \item $\text{名詞\,\,}\longleftarrow$\,\,\Circled[fill color = white]{\,\,---ing\,\,+\text{\,\,ほかの語句\,\,}}\hfill{\scriptsize the cat sleeping in the sun}
 \end{itemize}
     \end{exampleblock}
}
\mbox{}\hfill{\scriptsize \myaudio{./audio/021_N_ing_04.mp3}}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[plain]{Exercises}
日本語の意味になるよう(~~~~~~)の語を並べ替えましょう\mbox{}\hfill{\scriptsize \myaudio{./audio/021_N_ing_05.mp3}}
 \begin{enumerate}
  \item 英語を話している少年たちを見なさい。\\
	Look ( English / the boys / speaking / at ) .\\
	\visible<2->{Look at the boys speaking English.}
  \item 海で泳いでいる男性はわたしの父です。\\
	The ( swimming / my / is / man / in / the sea ) father.\\
	\visible<3->{The man swimming in the sea is my father.}
  \item その部屋で読書している少年はスペンサーです。\\
	The ( the room / a book / boy / is / in / reading ) Spencer.\\
	\visible<4->{The boy reading a book in the room is Spencer.}
  \item 犬と走っている少女を知っていますか。\\
	Do ( the girl / a dog / know / with / running  / you ) ?\\
	\visible<5->{Do you know the girl running with a dog?}
 \end{enumerate}
\end{frame}
\end{document}
