\documentclass[aspectratio=169,xcolor={dvipsnames,table}]{beamer}
\usepackage[no-math,deluxe,haranoaji]{luatexja-preset}
\renewcommand{\kanjifamilydefault}{\gtdefault}
\renewcommand{\emph}[1]{{\upshape\bfseries #1}}
\usetheme{metropolis}
\metroset{block=fill}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamertemplate{blocks}[rounded][shadow=false]
\usecolortheme[rgb={0.7,0.2,0.2}]{structure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Change alert block colors
%%% 1- Block title (background and text)
\setbeamercolor{block title alerted}{fg=mDarkTeal, bg=mLightBrown!45!yellow!45}
\setbeamercolor{block title example}{fg=magenta!10!black, bg=mLightGreen!70}
%%% 2- Block body (background)
\setbeamercolor{block body alerted}{bg=mLightBrown!25}
\setbeamercolor{block body example}{bg=mLightGreen!15}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{myPreamble4Slide.tex}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\title{English is fun.}
\subtitle{Peter is younger than George.}
\author{}
\institute[]{}
\date[]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% TEXT
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

\begin{frame}[plain]
  \titlepage
\end{frame}

\section*{授業の流れ}
\begin{frame}[plain]
  \frametitle{授業の流れ}
  \tableofcontents
\end{frame}

\section{比較級}
\subsection{AはBよりも〜だ}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[plain]{--er than}
 \large

\begin{enumerate}
 \item<1-> The Nile River is long\only<2->{\myEmph[2-]{Maroon}{er than} the Amazon River}.%
\hfill{\scriptsize \myaudio{./audio/042_er_01.mp3}}
 \item<1-> Rabbits are small\only<3->{\myEmph[3-]{Maroon}{er than} foxes}.
 \item<1-> Jennifer is tall\only<4->{\myEmph[4-]{Maroon}{er than} Emily}.
 \item<1-> Peter is young\only<5->{\myEmph[5-]{Maroon}{er than} George}.
 \item<1-> Peter swims fast\only<6->{\myEmph[6-]{Maroon}{er than} George}.
\end{enumerate}

\visible<7->{%
\begin{exampleblock}{Topic for Today}
\begin{itemize}\small
 \item 「AはBより～だ」\\
\mbox{}\hspace{120pt} $\text{A\,\,\,\,\,\ldots\,\,\,\,\,\,\,}+%
\Circled[fill color=white]{\,\,\,\,\,\left\{\begin{array}{l}
            形容詞\\
            副詞
         \end{array}\right\} + \text{\myEmph[5-]{Maroon}{er}\,\,\,\,}} \text{\myEmph[5-]{Maroon}{\,\,\,\,\,than}}\,\,\,\,\,\text{B}$
 \item \Circled[fill color=white]{$\,\,\,\,\,\left\{\begin{array}{l}
            形容詞\\
            副詞
         \end{array}\right\} + \text{\myEmph[5-]{Maroon}{er}\,\,\,\,}$}%
\,\,\,のことを「比較級」といいます\hfill{\scriptsize (もとの形は「原級」)}
 \end{itemize}

     \end{exampleblock}
}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[plain]{比較級のつくりかた}
\centering
  \begin{tblr}{colspec={ll},
% 表の最上と最下に太さ 0.08em の横罫線
hline{1,Z} = { 0.08em },
hline{2} = { 0.05em },
row{odd}={gray9},
row{1} = { halign = c, font = { \sffamily\bfseries }, bg = gray6, fg = white }
}
原級&比較級\\
long&\visible<2->{longer}\\
small&\visible<3->{smaller}\\
tall&\visible<4->{taller}\\
young&\visible<5->{younger}\\
old&\visible<6->{older}\\
high&\visible<7->{higher}\\
cold&\visible<8->{colder}\\
cheap&\visible<9->{cheaper}\\
fast&\visible<10->{faster}\\
   \end{tblr}

\hfill{\scriptsize \myaudio{./audio/042_er_02.mp3}}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[plain]{Exercises}
日本語の意味になるよう空所に適当な語を選択肢から選んで補いましょう。\\必要に応じて変化させてください%
\hfill{\scriptsize \myaudio{./audio/042_er_03.mp3}}

\begin{columns}[t]
 \begin{column}{.78\textwidth}
   \begin{enumerate}
  \item このコンピューターはあれよりも安い。\\
	This computer is (~~\alt<2->{\myEmph[2-]{BurntOrange}{cheaper}}{\phantom{cheaper}}~~) than that one. 
    \item クマは犬よりも強い。\\
	Bears are (~~\alt<3->{\myEmph[3-]{BurntOrange}{stronger}}{\phantom{stronger}}~~) than dogs. 
    \item ワシは小鳥よりも高く飛ぶ。\\
	Eagles fly (~~\alt<4->{\myEmph[4-]{BurntOrange}{higher}}{\phantom{higher}}~~) than that little birds. 
    \item ジェーンはボブよりも若い。\\
	Jane is (~~\alt<5->{\myEmph[5-]{BurntOrange}{younger}}{\phantom{younger}}~~) than Bob. 
    \item ジョージはポールよりフランス語をけんめいに勉強した。\\
	George studied French (~~\alt<6->{\myEmph[6-]{BurntOrange}{harder}}{\phantom{harder}}~~) than Paul. 
 \end{enumerate}
 \end{column}
%%%%%%%%%%%%%%
\begin{column}{.2\textwidth}
 \begin{tcolorbox}
  young\\
  high\\
  strong\\
  hard\\
  cheap
 \end{tcolorbox}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[plain]{注意すべき--er} 
 \begin{enumerate}
  \item His house is \alt<2->{larg\myEmph[2-]{Maroon}{er than} mine\,($=\text{my house}$)}{large}.\hfill{}\visible<3->{large -- larger}
  \item This question is \alt<4->{eas\myEmph[4-]{Maroon}{ier than} that one}{easy}.\hfill{}\visible<5->{easy -- easier}
  \item Cold air is \alt<6->{heav\myEmph[6-]{Maroon}{ier than} hot air}{heavy}.\hfill{}\visible<7->{heavy -- heavier}
  \item John is \alt<8->{bus\myEmph[8-]{Maroon}{ier than} Paul}{busy}.\hfill{}\visible<9->{busy -- busier}
  \item Jennifer got up \alt<10->{earl\myEmph[10-]{Maroon}{ier than} Emily}{early}.\hfill{}\visible<11->{early -- earlier}
  \item Africa is \alt<12->{ho\myEmph[12-]{Maroon}{tter than} Europe}{hot}.\hfill{}\visible<13->{hot -- hotter}
  \item Elephants are \alt<14->{bi\myEmph[14-]{Maroon}{gger than} lions}{big}.\hfill{}\visible<15->{big -- bigger}
 \end{enumerate}

\visible<16->{%
\begin{exampleblock}{Topics for Today}
{\small 原則は語尾に--er。
ただし}%
\hfill{\scriptsize \myaudio{./audio/042_er_04.mp3}}
\begin{itemize}\small
 \item 最後がeのときは--rだけつける\\\hfill{}large -- larger, wide -- wider, nice -- nicer, fine -- finer　
 \item 最後のyをiにして--erをつけるもの\\\hfill{}easy -- easier, heavy -- heavier, busy -- busier, happy -- happier, early -- earlier　
 \item 最後の文字を重ねて --erをつけるもの\hfill{}hot -- hotter, big -- bigger　
 \end{itemize}
     \end{exampleblock}
}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[plain]{比較級のつくりかた}

\begin{columns}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{column}[T]{.3\textwidth}
最後がeのとき

\bigskip

   \begin{tblr}{colspec={ll},
% 表の最上と最下に太さ 0.08em の横罫線
hline{1,Z} = { 0.08em },
hline{2} = { 0.05em },
row{odd}={gray9},
row{1} = { halign = c, font = { \sffamily\bfseries }, bg = gray6, fg = white }
}
原級&比較級\\
large&\visible<2->{larger}\\
wide&\visible<3->{wider}\\
nice&\visible<4->{nicer}\\
fine&\visible<5->{finer}\\
   \end{tblr}
\end{column}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{column}[T]{.3\textwidth}
最後がyのとき

\bigskip

  \begin{tblr}{colspec={ll},
% 表の最上と最下に太さ 0.08em の横罫線
hline{1,Z} = { 0.08em },
hline{2} = { 0.05em },
row{odd}={gray9},
row{1} = { halign = c, font = { \sffamily\bfseries }, bg = gray6, fg = white }
}
原級&比較級\\
easy&\visible<6->{easier}\\
heavy&\visible<7->{heavier}\\
busy&\visible<8->{busier}\\
happy&\visible<9->{happier}\\
early&\visible<10->{earlier}\\
   \end{tblr}
\end{column}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{column}[T]{.3\textwidth}
最後の文字を重ねるもの

\bigskip

   \begin{tblr}{colspec={ll},
% 表の最上と最下に太さ 0.08em の横罫線
hline{1,Z} = { 0.08em },
hline{2} = { 0.05em },
row{odd}={gray9},
row{1} = { halign = c, font = { \sffamily\bfseries }, bg = gray6, fg = white }
}
原級&比較級\\
hot&\visible<11->{hotter}\\
big&\visible<12->{bigger}
   \end{tblr}
\end{column}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{columns}

\vfill

\hfill\visible<13->{微妙な差異はありますが、語尾が--erであることにかわりありませんね}%
{\scriptsize \myaudio{./audio/042_er_05.mp3}}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[plain]{Exercises}
 日本語の意味になるよう空所に適当な語を選択肢から選んで補いましょう。\\必要に応じて変化させてください%
\hfill{\scriptsize \myaudio{./audio/042_er_06.mp3}}

\begin{columns}[t]
 \begin{column}{.78\textwidth}
   \begin{enumerate}
  \item 東京はニューヨークよりも大きい。\\
	Tokyo is (~~\alt<2->{\myEmph[2-]{BurntOrange}{larger}}{\phantom{larger}}~~) than New York. 
    \item ジョージはパティよりも早く起きた。\\
	George got up (~~\alt<3->{\myEmph[2-]{BurntOrange}{earlier}}{\phantom{earlier}}~~) than Patty. 
    \item その白いバッグはあの黒いバッグより重い。\\
	The white bag is (~~\alt<4->{\myEmph[2-]{BurntOrange}{heavier}}{\phantom{heavier}}~~) than the black one. 
    \item コーヒーはお茶よりも熱かった。\\
	The coffee was (~~\alt<5->{\myEmph[2-]{BurntOrange}{hotter}}{\phantom{hotter}}~~) than the tea. 
    \item この試験はあの試験よりかんたんだ。\\
	This exam  is (~~\alt<6->{\myEmph[2-]{BurntOrange}{easier}}{\phantom{easier}}~~) than that one. 
 \end{enumerate}
 \end{column}
%%%%%%%%%%%%%%
\begin{column}{.2\textwidth}
 \begin{tcolorbox}
  easy\\
  heavy\\
  hot\\
  early\\
  large
 \end{tcolorbox}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\end{document}
