\documentclass[aspectratio=169,xcolor={dvipsnames,table}]{beamer}
\usepackage[no-math,deluxe,haranoaji]{luatexja-preset}
\renewcommand{\kanjifamilydefault}{\gtdefault}
\renewcommand{\emph}[1]{{\upshape\bfseries #1}}
\usetheme{metropolis}
\metroset{block=fill}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamertemplate{blocks}[rounded][shadow=false]
\usecolortheme[rgb={0.7,0.2,0.2}]{structure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{myPreamble4Slide.tex}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\title{English is fun.}
\subtitle{Why is she happy?}
\author{}
\institute[]{}
\date[]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% TEXT
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
\begin{frame}[plain]
  \titlepage
\end{frame}

\section*{授業の流れ}
\begin{frame}[plain]
  \frametitle{授業の流れ}
  \tableofcontents
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Why}
\subsection{Why is she happy?}
\begin{frame}[plain]{Why is she happy?} \Large

\mbox{}\hspace{42pt} She is happy \alt<3->{\myAnch{FOCUS}{orange}{for some reason}}{\myAnch{focus}{white}{for some reason}}.
\hfill{\scriptsize for some reason: なんらかの理由で}

\pause


\vspace{7pt}

\mbox{}\hfill{}{\small cf. \myEmph[7-]{Maroon}{Is she} happy for some reason?}%

\vspace{-5pt}

\hfill{\small YesまたはNoで答える疑問文}

\pause

\visible<4->{\myAnch{wh}{orange}{Why} \myEmph[7-]{Maroon}{is she} happy \myAnch{question}{orange}{?}}
\visible<6->{\scalebox{1.4}{\myDownwardPitch}}

\pause

%\mbox{}\hspace{30pt}\myAnch{txt1}{white}{\small 先頭にWho}

\visible<5->{%
\begin{tikzpicture}[remember picture, overlay]
\draw[->, thick, orange] (focus.south) to[out=-90, in=90] (wh.north);
\end{tikzpicture}
}

\visible<7->{%
\begin{exampleblock}{Topics for Today}
\pause
\begin{itemize}\small
 \item 「なぜ」と聞くとき$\longrightarrow$\,\,\,Why
 \item Whyの後は疑問文の語順
 \item   文末に`?'をつける（イントネーションは\myDownwardPitch{}\,\,）
\end{itemize}
     \end{exampleblock}
}
\hfill\myaudio{./audio/018_why_01.mp3}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[plain]{Exercises 1}
日本語の意味になるようにカッコ内の語句を並べ替えてください。ただし解答にあたっては1語補ってください。また先頭の単語は大文字で始めてください
 \begin{enumerate}
  \item ( is / sad / he ) ? なぜ彼は悲しいのですか？\\
\visible<2->{Why is he sad?}
  \item ( blue / the sky/ why ) ? なぜ空は青いのですか？\\
\visible<3->{Why is the sky blue?}
  \item ( pasta / you / like / why )? なぜあなたはパスタが好きですか？\\
\visible<4->{Why do you like pasta?}
  \item ( English / do / you / why ) ? なぜあなたは英語を勉強するのですか？\\
\visible<5->{Why do you study English?}.
 \end{enumerate}

\hfill\myaudio{./audio/018_why_02.mp3}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[plain]{Whyで聞かれたときの答え方}
 \begin{enumerate}
  \item \myEmph[3-]{Maroon}{Why} is he sad? --- \myEmph[3-]{Maroon}{Because} \myEmph[3-]{NavyBlue}{it is} rainy.
  \item \myEmph[3-]{Maroon}{Why} do you like pasta? --- \myEmph[3-]{Maroon}{Because} \myEmph[3-]{NavyBlue}{it is} delicious.
  \item \myEmph[3-]{Maroon}{Why} do you study English. --- \myEmph[3-]{Maroon}{Because} \myEmph[3-]{NavyBlue}{I like} English songs.
 \end{enumerate}

\visible<2->{%
\begin{exampleblock}{Topic for Today}
\pause
\begin{itemize}\small
 \item Why \ldots\,?で質問されたらBecauseをつかって答えます
 \item Becauseの後には$\text{S} + \text{V}$が続きます
\end{itemize}
     \end{exampleblock}
}

\hfill\myaudio{./audio/018_why_03.mp3}
\end{frame}
\end{document}
