\documentclass[aspectratio=169,xcolor={dvipsnames,table}]{beamer}
\usepackage[no-math,deluxe,haranoaji]{luatexja-preset}
\renewcommand{\kanjifamilydefault}{\gtdefault}
\renewcommand{\emph}[1]{{\upshape\bfseries #1}}
\usetheme{metropolis}
\metroset{block=fill}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamertemplate{blocks}[rounded][shadow=false]
\usecolortheme[rgb={0.7,0.2,0.2}]{structure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Change alert block colors
%%% 1- Block title (background and text)
\setbeamercolor{block title alerted}{fg=mDarkTeal, bg=mLightBrown!45!yellow!45}
\setbeamercolor{block title example}{fg=magenta!10!black, bg=mLightGreen!70}
%%% 2- Block body (background)
\setbeamercolor{block body alerted}{bg=mLightBrown!25}
\setbeamercolor{block body example}{bg=mLightGreen!15}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{myPreamble4Slide.tex}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\title{English is fun.}
\subtitle{Open the door.
}
\author{}
\institute[]{}
\date[]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% TEXT
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

\begin{frame}[plain]
  \titlepage
\end{frame}

\section*{授業の流れ}
\begin{frame}[plain]
  \frametitle{授業の流れ}
  \tableofcontents
\end{frame}

\section{〜しなさい}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[plain]{～しなさい}
 \large


\begin{enumerate}
\item<2-> 一般動詞のとき
      \begin{enumerate}
	\item<3-> \myEmph[3-]{NavyBlue}{Come} here.
	\item<4-> \myEmph[4-]{NavyBlue}{Stand} up.
	\item<5-> \myEmph[5-]{NavyBlue}{Have} a good day.\hfill{\scriptsize \myaudio{./audio/032_imperative_01.mp3}}

      \end{enumerate}
 \item<6-> be動詞のとき
       \begin{enumerate}
	\item<7-> \myEmph[7-]{Maroon}{Be} quiet.\hfill{\scriptsize quiet \textipa{/kw\'aI@t/} 静かな}  
	\item<8-> \myEmph[8-]{Maroon}{Be} careful.
	\item<9-> \myEmph[9-]{Maroon}{Be} nice to others.\hspace{20pt}{\scriptsize others \textipa{/\'\textturnv D\textrhookschwa z/}他人}\hfill{\scriptsize \myaudio{./audio/032_imperative_02.mp3}}

       \end{enumerate}\end{enumerate}

\visible<10->{%
\begin{exampleblock}{Topic for Today}
\begin{itemize}\setbeamertemplate{items}[square]\small
 \item 「～しなさい」と命令を表すには、\Circled[fill color=white]{ 動詞の原形 }\,ではじめる
 \end{itemize}
\hfill{\scriptsize 一般動詞でもbe動詞でも同じです}
     \end{exampleblock}
}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[plain]{Exercises}
正しい英文になるようにもっとも適当なものを選びましょう

 \begin{enumerate}
  \item ( Standing / Stands / \alt<2->{\Circled[outer color=BurntOrange]{Stand}}{~~Stand~~} ) up, please.\hfill{\scriptsize please: どうぞ}\\
  \item Please ( coming / comes / \alt<3->{\Circled[outer color=BurntOrange]{come}}{~~come~~} ) here.\hfill\visible<4->{$\Leftrightarrow$ Come here, please.}
  \item ( Am / \alt<5->{\Circled[outer color=BurntOrange]{Be}}{~~Be~~} / Is ) careful.
  \item ( Looking / \alt<6->{\Circled[outer color=BurntOrange]{Look}}{~~Look~~} / Looked ) at the blackboard.\hfill{\scriptsize blackboard: 黒板}
  \item ( Cleaning / Cleans / \alt<7->{\Circled[outer color=BurntOrange]{Clean}}{~~Clean~~} ) your room right now. \hfill{\scriptsize right now: いますぐ}
 \end{enumerate}
\visible<8->{%
\begin{exampleblock}{Topics for Today}
\begin{itemize}\setbeamertemplate{items}[square]\small
 \item<8-> 「～しなさい」と命令を表すには、\Circled[fill color=white]{ 動詞の原形 }\,ではじめる
 \item<9-> \textbf{Please} $+$ 命令文. $\Longleftrightarrow$ 命令文 $+$ \textbf{\myAnch{comma}{white}{,} please}.\\
\hfill{\scriptsize \myAnch{hoge}{white}{文末に来るpleaseの前にはコンマ}}
 \end{itemize}
     \end{exampleblock}
}

\visible<9->{\begin{tikzpicture}[remember picture, overlay]
 \draw[<-, thick, black] (comma.south east) to[out=-30, in=185] (hoge.west);
\end{tikzpicture}}
\hfill{\scriptsize \myaudio{./audio/032_imperative_03.mp3}}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{～するな}
\begin{frame}[plain]{～するな}
\begin{enumerate}
 \item<1-> 一般動詞のとき
\begin{enumerate}
	\item<2-> \myEmph[1-]{NavyBlue}{Run}.
	\item<3-> \myEmph[2-]{Maroon}{Don't} \myEmph[2-]{NavyBlue}{run}.
       \end{enumerate} 
 \item<1-> be動詞のとき
\begin{enumerate}
	\item<4-> \myEmph[3-]{NavyBlue}{Be} quiet.\hfill{\scriptsize quiet \textipa{/kw\'aI@t/} 静かな}
	\item<5-> \myEmph[4-]{Maroon}{Don't} \myEmph[4-]{NavyBlue}{be} noisy.\hfill\visible<4->{\scriptsize noisy \textipa{/n\'Oizi
/} やかましい}
       \end{enumerate}
\end{enumerate}
\visible<6->{%
\begin{exampleblock}{Topics for Today}
\begin{itemize}\setbeamertemplate{items}[square]\small
 \item 「～するな」と否定の命令を表すには、\textbf{Don't} $+$ \Circled[fill color=white]{ 動詞の原形 }
 \item \textipa{/d\'oUnt/}
 \end{itemize}
\hfill{\scriptsize 一般動詞でもbe動詞でも同じです}
    \end{exampleblock}
}
\hfill{\scriptsize \myaudio{./audio/032_imperative_05.mp3}}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[plain]{Exercises}
日本語の意味になるよう(~~~~~~)内の語句を並べ替えましょう。先頭に来る語は大文字で書き始めてください。なお $[ +1 ]$とある場合は不足している1語を補ってください。$[ -1 ]$とある場合は余計な1語が含まれています\hfill{\scriptsize \myaudio{./audio/032_imperative_06.mp3}}

 \begin{enumerate}
  \item ここでは携帯電話を使わないでください。%
	\hfill{\scriptsize cell phone: 携帯電話}\\
	( your cell phone / here / use ) $[ +1 ]$\\
	\visible<2->{Don't use your cell phone here.}
  \item 遅刻しないで。\\
	( be / don't / late / aren't ) $[ -1 ]$\\
	\visible<3->{Don't be late. (✕ aren't)}
  \item 走らないでください。\\
	( no / please / run / don't ) $[ -1 ]$\\
	\visible<4->{Please don't run.またはDon't run, please. (✕no)}
 \end{enumerate}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[plain]{Exercises}
日本語の意味になるよう(~~~~~)内の語を並べ替えましょう。先頭に来る語は大文字で始めてください\hfill\myaudio{./audio/032_imperative_04.mp3}

 \begin{enumerate}
  \item あなたの名前を書いてください。\\
	Please ( name / your / write ).\\
	\visible<2->{Please write your name.}
  \item ここで走ってはいけません。\\
	( run / don't / here ), please.\\
	\visible<3->{Don't run here, please.}
  \item 試合を始めなさい。\\
	( game / the/ begin ).\\
	\visible<4->{Begin the game.}
  \item お年寄りには親切にしなさい。\\
	( kind / to / be ) old people.\\
	\visible<5->{Be kind to old people.}
 \end{enumerate}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{～しましょう}
\begin{frame}[plain]{～しましょう}
 \begin{enumerate}
  \item<1-> \myEmph[1-]{Maroon}{Let's} \myEmph[1-]{NavyBlue}{dance}.
  \item<2-> \myEmph[2-]{Maroon}{Let's} \myEmph[2-]{NavyBlue}{begin}.
  \item<3-> \myEmph[3-]{Maroon}{Let's} \myEmph[3-]{NavyBlue}{eat} lunch. 
  \item<4-> \myEmph[4-]{Maroon}{Let's} \myEmph[4-]{NavyBlue}{go} to the park.
  \item<5-> \myEmph[4-]{Maroon}{Let's} \myEmph[4-]{NavyBlue}{play} basketball after school.
 \end{enumerate}

\visible<6->{%
\begin{exampleblock}{Topic for Today}
\begin{itemize}\setbeamertemplate{items}[square]\small
 \item 「～しましょう」と相手を誘うときは、\textbf{Let's} $+$ \Circled[fill color=white]{ 動詞の原形 }
 \end{itemize}
     \end{exampleblock}
}
\hfill\myaudio{./audio/032_imperative_07.mp3}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[plain]{Exercises}
つぎの対話の意味を考えましょう\hfill{\scriptsize \myaudio{./audio/032_imperative_08.mp3}}


\begin{tabular}{rp{.9\textwidth}}
John:& Hi, Jane. Do you like sports?\\
Jane:& Not really, but I enjoy reading\footnote{enjoy ---ing ～することを楽しむ}. How about you?\footnote{How about you? あなたはどうですか}\\
John:& I like tennis. It's my favorite sport. Let's play tennis this weekend!\\
Jane:& That sounds fun\footnote{That sounds fun. おもしろそうですね}, but I also want to\footnote{want to ---したい} read a new book. Let's read together after playing.\\
John:& Great idea! Let's meet at the park at 10 in the morning.\\
Jane:& Perfect! I'll bring the book.\footnote{I'll bring the book. わたしが本を持っていきますね}
\end{tabular}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{まとめ}
\begin{frame}[plain]{まとめ}

 \begin{block}{～しなさい}

\begin{itemize}\setbeamertemplate{items}[square]\small
 \item 「～しなさい」と命令を表すには、\Circled[fill color=white]{ 動詞の原形 }\,ではじめる\hfill{\scriptsize Stand up.}\\
\hfill{\scriptsize Be quiet.}\\
\hfill{\scriptsize 一般動詞でもbe動詞でも同じです}
 \item Please $+$ 命令文. $\Longleftrightarrow$ 命令文 $+$ , please.%
\hfill{\scriptsize Please sit down. $\Longleftrightarrow$ Sit down, please.}
\end{itemize}
  \end{block}


\begin{block}{～するな}
\begin{itemize}\setbeamertemplate{items}[square]\small
 \item 「～するな」と否定の命令を表すには、\textbf{Don't} $+$ \Circled[fill color=white]{ 動詞の原形 }\hfill{\scriptsize Don't move.}\\
\hfill{\scriptsize Don't be late.}
 \end{itemize}
    \end{block}

\begin{block}{～しましょう}
\begin{itemize}\setbeamertemplate{items}[square]\small
 \item 「～しましょう」と相手を誘うときは、\textbf{Let's} $+$ \Circled[fill color=white]{ 動詞の原形 }\hfill{\scriptsize Let's dance.}
 \end{itemize}
     \end{block}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[plain]{ところで}

\textdbend

 英文にはかならず主語と動詞があります\pause

ところが、命令文は主語が示されず、いきなり動詞からはじまります！\pause

つまり命令文は特別だということです\pause

\bigskip

でも\\
通常はかならず主語と動詞が必要\\
この大原則を
あらためて確認しておきましょう
\end{frame}
\end{document}
